\chapter{Conclusão e Considerações Finais}
\label{ch:conclusao}

A inclusão dos dois módulos no SIGME, o de Gerenciamento de Eventos e de Gestão, acrescenta funcionalidades benéficas para os usuários. Com o módulo de eventos, o usuário tem acesso às funcionalidades de criação e/ou inscrição de um evento, facilidade de impressão da lista de inscritos, pode visualizar os eventos espíritas que estão acontecendo no momento, entre outros.

O módulo de gestão traz funcionalidades benéficas tanto para quem administra as instituições quanto para os demais usuários do sistema. Para quem administra, temos as novas funcionalidades de associar um espírita a um determinado cargo e a possibilidade de criar novos cargos para um tipo de gestão. Os demais usuários, que podem frequentar ou não a instituição, ganham mais clareza sobre quem é o responsável por determinada área.

Ainda existem aspectos a serem aprimorados nesses dois módulos como, por exemplo:

\begin{itemize}
	\item Comunicação com um sistema de agenda, tais como o disponibilizado pelo Google, para que seja salvo automaticamente um evento na agenda do usuário;
	\item Aprimorar a visualização dos eventos para a forma de calendário, dando uma maior clareza sobre quando um evento vai ocorrer;
	\item Incluir um sistema de pagamento para o processo de inscrição;
	\item Permitir a customização do formulário de inscrição, incluindo campos e modificando o que está escrito no mesmo;
	\item Habilitar o bloqueio de determinadas operações de acordo com o perfil do usuário numa gestão;
	\item Criar módulos específicos para cada cargo da gestão, permitindo que o sistema unifique as informações da instituição, tais como financeira, gestão pessoal, etc.
\end{itemize}

Quanto aos objetivos deste trabalho, os mesmos foram cumpridos em sua totalidade. Foi realizado um processo de levantamento e especificação de requisitos seguindo os padrões de Engenharia de Software estudados no decorrer da graduação. Isso pode ser visualizado no Documento de Requisitos, presente nos apêndices, onde estão documentados os requisitos funcionais, não funcionais, as regras de negócios e os digramas de caso de uso da aplicação. Após a criação de tal documento, seguimos com a criação do Documento de Projeto do sistema, criando os modelos de Entidades, Persistência, Navegação e Aplicação, conforme orientado pela linguagem FrameWeb. O sistema foi implementado utilizando a plataforma Java EE, estudada especificamente na disciplina de Desenvolvimento Web, e as demais implementações foram baseadas nos conhecimentos e nas boas práticas apresentadas nas disciplinas de Programação II, Estrutura de Dados I e Banco de Dados. 

Visando uma facilidade de configuração do sistema, poderia ser estudado a atualização do sistema atual para a utilização de uma arquitetura baseada no Spring Boot e no Angular, ou React. Como tais \textit{frameworks} não são tão engessados como a arquitetura Java EE, alguns acreditam que tal arquitetura seria melhor nesse aspecto. Ressaltamos aqui que teria a necessidade de atualização de todo o \textit{core} do sistema, visto que o \textit{nemo-utils} disponibiliza classes específicas para as configurações do Java EE.

Quanto ao método FrameWeb em si, pontuo que a utilização dele no projeto facilitou o desenvolvimento. A criação dos modelos numa fase de projeto garantiu que o desenvolvedor tivesse mais consciência do que tinha que ser implementado e qual a melhor forma de relacionar as camadas. Os pontos negativos a serem considerados são: (i) a necessidade de atualização desses modelos quando ocorre alguma mudança no entendimento da funcionalidade, ou mudanças na forma da exibição dos dados, (ii) necessidade de um conhecimento técnico nos \textit{frameworks} sendo utilizados para quem cria os modelos do método. O conhecimento técnico não é obrigatório, mas garante uma melhor precisão na modelagem. De modo geral, a utilização do método é proveitosa.